# ВСТУП {base}

__Актуальність роботи.__
Технології невпинно розвиваються і зараз ми переживаємо стрімкий розвиток саме комп'ютерних технологій.
Так склалось, що розумна електроніка стала невід'ємним атрибутом сучасної людини і глибоко вкорінилась в наш побут.
Такий розвиток привніс не лише розмаїття можливостей, а й поставив деякі важливі проблеми перед комп'ютерними системами.
Однією з таких проблем є накопичення великої кількості погано або взагалі не проаналізованих даних.
І, в силу деякої специфіки, значна частина такої інформації не може бути проаналізована стандартними алгоритмами.
Також є пласт завдань, який не піддається звичайним алгоримам.
І небезпідставно для вирішення цих проблем, останнім часом, все частіше прийнято використовувати нейромережі.
Ця тема вже кілька останніх років знаходиться на слуху і саме на це багато технологічних гігантів робить ставку.
Варто згадати, що вже багато сервісів і програмних продуктів побудовані на нейромережах або ж викоритовують їх.
Прикладами таких програм є перекладачі, генерація голосу, рекомендуючі сервіси і тд.
В ситуації коли поставлена задача не потребує 100% точності чи однозначності такий підхід показує дуже хороші результати.

Цю тему я обрав для своєї бакалаврської роботи через її актуальність і потребу в нових дослідженнях у цій галузі.
На мою думку застосування нейронних мереж буде лише розширюватись у майбутньому з ростом потужностей та покращенням технічного забезпечення.
Це можна помітити вже зараз - виробники апаратного забезпечення активно просувають покращення своїх архітектур для ефективного використання в обрахунках нейронними мережами.
В силу паралелізованої природи обрахунків для тахих обчислень добре підходять графічні прискорювачі.

__Мета досліджень.__
Потрібно провести аналіз існуючих моделей нейронних мереж та підходів до їх навчання для подальшої розробки власної моделі нейромережі для аналізу та класифікації знімків з супутника. Також необхідно реалузувати набір інструментів для підтримки роботи цієї нейромережі.

__Об'єктом досліджень__ є існуючі моделі штучних нейронних мереж, растрові знімки з супутника.

В списку проблем або навіть особливостей знаходиться також суто технологічні нюанси.
Через високі вимоги до продуктивності та паралельності обчислень є доволі велика низка технічних обмежень.
Наприклад важко обійтись без використання якогось низькорівневого фреймворку, від цього і доволі сильні прив'язки до вибору мови програмування на якій будуватиметься вся логіка.
Стандартом в цій галузі (та й взагалі в науковій спільноті) тут стала мова Python, але нікому не секрет, що динамічна інтерпритована мова не може показувати порівнюваної продуктивності з низькорівневими мовами.
Тому в цьому випадку Python використовується як інструмент в побудові високорівневої логіки, а вся вимоглива до обчислень робота лежить на низькорівневій бібліотеці.

__Методи дослідження__ - аналіз, систематизація, огляд джерел інформації, що дозволило розширити знання про існуючі методи проектування та навчання нейромереж та створити власну модель. Для дослідження існуючих підходів використав наступні програмні та технологічні засоби: мова Python та JavaScript, бібліотеки для роботи з нейронними мережами Keras та TensorFlow.
